"haar echtgenoot destiny," zei Madame Defarge, met haar gebruikelijke koelbloedig, "zal hem waar hij heen moet en zal hem tot het einde dat er een einde komt aan hem.
Dat is alles wat ik weet."
"Maar het is heel vreemd--nu, althans, is het niet erg raar"--said Defarge, nogal memorie met zijn vrouw ertoe te bewegen haar toegeven, "dat, na alle sympathie voor Monsieur haar vader, en zichzelf, de naam van haar man te kleineren onder uw hand op dit moment door de zijkant van het infernale dog's die ons zojuist verlaten heeft?"
"vreemde dingen dan dat zal gebeuren als het wel," antwoordde madame.
"Ik heb ze allebei hier, een zekerheid; en ze zijn allebei hier voor hun verdiensten; dat is genoeg."
Ze opgerold haar breien toen ze had gezegd dat deze woorden, en nu heeft de roos uit de zakdoek die wond over haar hoofd.
Ofwel Saint Antoine had een instinctief gevoel dat de aanstootgevende decoratie was verdwenen, of Saint Antoine was op het horloge voor haar verdwijning; maar, de Sint was moed in te loungen, zeer kort daarna, en de winkel haar gewone aspect.
'S Avonds, tijdens welk seizoen van alle anderen Saint Antoine gedraaid zichzelf binnenstebuiten en zaten op de trappen en window-richels, en kwam tot de hoeken van vile straten en rechtbanken, voor een frisse lucht, Madame Defarge met haar werk in haar hand gewend was om van plaats naar plaats en van groep tot groep: missionaris - er waren veel haar - zoals de wereld zal nooit meer te kweken.
Alle vrouwen gebreid.
Ze gebreide waardeloze dingen, maar de mechanische arbeid was een mechanische vervanger voor eten en drinken; de handen bewogen voor de kaken en het spijsverteringskanaal toestellen: als de knokige vingers waren nog de magen zou beter zijn geweest de hongersnood bekneld kunnen raken.
Maar, als de vingers ging de ogen gingen, en de gedachten.
En als Madame Defarge overgegaan van groep tot groep, alle drie ging sneller en sterker onder elk strikje van vrouwen die ze had gesproken met en achtergelaten .
Haar echtgenoot gerookte aan, haar met bewondering.
"Een geweldige vrouw," zei hij, "een sterke vrouw, een grote vrouw, een heldenrol heeft gespeeld in Zuidoost-Europa grand vrouw!"
De duisternis gesloten rond, en toen kwam het luiden van kerkklokken en de verre afranseling van de militaire drums in het paleis binnenplein, zoals de vrouwen zat breien, breien.
Duisternis behoorde.
Een ander darkness was closing in zoo zeker als de kerkklokken, dan rinkelen aangenaam in vele een luchtige steeple over Frankrijk, moet smelten tot donderende kanon; als het leger vaten moeten kloppen te verdrinken in een ellendige spraak, die nacht alle potente zoals de stem van de macht en veel vrijheid en het leven.
Zozeer was closing in over de vrouwen die zat breien, breien, dat zij hun onszelf gingen sluiten rond een structuur nog onbebouwde, waar ze konden zitten breien, breien, tellen neerzet.
XVII.
Eén nacht nooit de zon naar beneden met een stralende glorie op de rustige hoek in Soho, dan een onvergetelijke avond als de dokter en zijn dochter zat onder de platanen boom samen.
